@ΑΙΩΝ Ε'. - ΚΑΤΑ ΕΥΝΟΜΙΟΥ - ΤΟΜΟΣ 45 {p 159}
τεκμαίρεται, αλλ' αναρχός έστι καί ατελεύτητος, καί ού καθώς Ευνόμιος ανοήτως από τών Πλάτωνι περί ψυχής ρηθέντων, καί τής παρ' Εβραίοις τού Σαββάτου ανα-παύσεως αναπλάττει, μή ειδώς τήν δύνα-μιν αυτού.
δ'. Είτα τήν κατά τού μεγάλου βασιλείου παρά τού Ευνομίου συκοφαντίαν, ώς αγέν-νητον τόν Μονογενή καλούντος ψευδή απο-δείξας, πάλιν περί τό αϊδιον καί όν, καί ατελεύτητον τής τού Μονογενούς δημιουρ-γίας τε καί φωτός καί σκότους πανσόφως διεξελθών, τόν λόγον πληροί. 
Κατά Ευνομίου λόγος Ι'. κεφ. δ'. 825-853.

ΚΕΦΑΛΑΙΑ ΤΟΥ Ι'. ΛΟΓΟΥ
α'. Ό Ι'. δε λόγος τό ανέφικτον και ακατάληπτον τής τών όντων ευρέσεως διεξέρχεται. Έν ώ καί τά περί τής φύσεως καί διαπλάσεως τού μύρμηκος παραδόξεως εκτίθεται, καί τήν ευαγγελικήν ρήσιν, << Καί εγώ είμι ή θύρα, καί ή οδός, >> τών τε θείων ονομάτων τάς προσηγορίας και ερμηνείας, τήν τε τών υιών
Βενιαμίν ιστορίαν διέξεισιν.
β'.Είτα τήν αιώνιον ζωήν, τουτέστι τον Χριστόν τοίς μή ομολογούσι θαυμαστώς υπέδειξε, καί θρήνον αυτοίς τόν επί τώ Ιεχονία τού Ιερεμίου εξετραγώδησε, πρός Μοντανόν καί Σαβέλλιον οικείως έχουσι.
γ'. Έπειτα τό αϊδιον τής τού Υιού γεννήσεως, καί τό ταυτό τής ουσίας τώ γεννήσαντι αχώριστον δείκνυσι το δε Ευνομίου ανόητον τοίς κατά ψαμάθων παίζουσιν απεικάζει νηπίοις. 
δ'. Μετά τούτο τόν κυρίως όντα Υιόν, και έν τοίς κόλποις όντα τού Πατρός, απλούν τε καί ασύνθετον, καί μή κυριευόμενον παρά τού Πατρός, μήτε δουλεύοντα, τόν ημάς τής δουλείας απαλλάξαντα, δείκνυσιν. Εί καί μή τούτο, ούκ αυτός μόνος, αλλά καί ό Πατήρ, ώς έν τώ Υιώ ών, καί έν ών , δούλος έσται από δέ τού είναι ή τού όντος επωνυμία παρεσχημάτισται. Πάντα δέ ταύτα γενναίως καί θαυμαστώς διεξετάσας τόν λόγον πληροί.
Κατά Ευνομίου λόγος ΙΑ'. κεφ. ε'. 853-884.

ΚΕΦΑΛΑΙΑ ΤΟΥ ΙΑ'. ΛΟΓΟΥ
α'. Ό ια'. λόγος ού τώ Πατρί μόνον τού αγαθού την επωνυμίαν αφείλεσθαι, ώς φήσιν ό Ευνόμιος ό μιμητής Μανιχαίου καί Βαρδισάνου, αλλά καί Υιώ, τώ διά φιλανθρωπίαν καί αγαθότητα τόν άνθρωπον πλάσαντι, καί διά σταυρού καί θανάτου αναπλάσαντι, ή τού αγαθού προσηγορία οφείλεται, δείκνυσι.
β'. Καί ότι ού διθεία αγαθού καί κακού, ώς Μαρκίων ό ομόρφων αυτού οϊεται, πανσόφως έκ τής ευαγγελικής ρήσεως τής τού αμπελώνος παραβολής, Ησαΐου τε καί Παύλου αποδείκνυσι καί ότι ού τήν επωνυμίαν τού όντος ή αγαθού, ή τήν τού Πατρός αλλοτρίωσιν ό Υιός αρνείται, αλλά καί τήν τών γινομένων εξουσίαν προσήκειν αυτώ φήσιν.
γ'. Είτα τήν τού Ευνομίου αμαθίαν καί τό ασυνάρτητον καί γελοίον τών λόγων αυτού εκτίθεται, άγγελον τού όντος τόν Υιόν λέγοντος καί κατώτερον τής θείας φύσεως, όσον τών εαυτού ό Υιός υπερέχει κτισμάτών. Προς ά γενναία καί σφοδρά ή αντίθεσις, καί ό έλεγχος οργιλώτερος, καί ότι ό χρηματίζων τώ Μωυσεί αυτός έστιν ό ών, ό Μονογενής Υιός, ός τώ Μωυσεί αιτούντι, Εί μή αυτός συμπορεύη ημίν, μή μέ αναγάγης εντεύθεν είρηκεν ότι, Καί τούτον σού τόν λόγον ποιήσω ός καί άγγελος καλείται παρά τε Μωυσέως, καί Ησαΐου έν ώ παρήχθη, ότι παιδίον εγεννήθη ημίν.
δ'. Μετά τούτο τό πλήθος τής αντιρρήσεως δεδιώς, τά πολλά τού αντιπάλου παρέδραμεν, ώς ήδη προανατραπέντα. Τά δε λείποντα για τούς οιομένους κράτιστα είναι, διά βραχέων επιτεμών, τήν τού Ευνομίου βλασφημίαν διελέγχει, λέγοντος, όπερ επί πάσης τής κτίσεως ζώα τε καί φυτά είσι, πρό τής ιδίας γεννήσεως μή όντα τούτο καί τόν Κύριον είναι καί ομοίως τής τών βατράχων γενέσεως, φεύ τής βλασφημίας.
ε'. Πάλιν τε Κύριον αυτόν, καί θεόν καί δημιουργον πάσης τε νοητής καί αισθητής κτίσεως ό Ευνόμιος καλεί, παρά τού Πατρός τήν δύναμιν τής δημιουργίας, καί τήν


